\section{Preguntas de investigación }
\label{sec:preguntasidfloss}
En consecuencia, formulamos las siguientes preguntas de investigación:

%\textbf{RQ1: ¿diversidad de licencias en el conjunto de datos?}
\subsection{RQ1: ¿Cuántos archivos del conjunto de datos son licencias?}

\emph{Motivación.} Esta pregunta tiene como objetivo medir la diversidad de licencias en el conjunto de datos. Dado que cualquier cambio en el texto de una licencia puede modificar los términos y condiciones, es relevante saber si estos cambios ocurren con frecuencia o no.

Para responder a esta pregunta, se debe identificar la cantidad de archivos distintos que contienen una sola licencia, considerando únicamente los archivos de licencia con el texto completo de una licencia. El número resultante debe ser el número mínimo de textos de licencia que cualquier herramienta de detección de textos de licencia debería reconocer. Por otro lado, esto permitirá estimar el tamaño del subconjunto de archivos que contienen licencias únicas de texto completo en el conjunto de datos. Se evitarán los archivos con más de una licencia para asegurarnos de no contar dos veces textos de licencia que podrían estar repetidos, pero acompañados de diferentes licencias en diferentes archivos.

\subsection{RQ2: ¿Por qué hay tantas licencias distintas en el conjunto de datos?}

\emph{Motivación.} Esta pregunta es relevante porque el número de licencias distintas que normalmente se consideran es relativamente pequeño. Por ejemplo, OSI reconoce \num{68} licencias de códigos abierto, aunque enumeran un total de \num{96} licencias al incluir aquellas que se consideran reemplazadas o retiradas. La lista de licencias SPDX, más laxa, incluye el texto de \num{498} licencias. La lista de licencias de software público más grande es, hasta donde sabemos, la de ScanCode LicenseDB,~\footnote{Licencia ScanCodeDB:\url{https://scancodelicensedb.aboutcode.org}} que actualmente contiene el texto de \num{1879}.
Para responder a esta pregunta, se utiliza varios enfoques: inspección manual del terreno de verdad (conjunto de datos), normalización de todos los textos de licencia en el conjunto de datos y detección automática con ScanCode.

\subsection{RQ3: ¿Qué patrones existen para que existan tantas licencias?}

\emph{Motivación.} La relevancia de esta pregunta radica en entender las diferencias textuales y estructurales entre las licencias actuales y las ``canónicas''. Esto nos permitirá conocer el promedio de la tasa de coincidencia de ScanCode y las variaciones que generan tantas licencias. Identificar estos patrones es esencial para que a futuro se puedan mejorar las herramientas existentes de identificación de licencias, reducir la complejidad legal y desarrollar estrategias más efectivas para la gestión y el cumplimiento de licencias en el ecosistema FLOSS.
Para responder a esta pregunta, aprovecharemos el proceso ya realizado en RQ2, poniendo un énfasis en la inspección manual donde se  identificaron esos patrones que ScanCode no identificó frente a las licencias ``canónicas''.

\subsection{RQ4: ¿Qué  tipo de licencias peculiares se ha identificado?}

\emph{Motivación.} La relevancia de esta pregunta reside en la identificación de licencias peculiares que pueden no seguir los patrones canónicos de las licencias ``canónicas''. Conocer estas licencias únicas es crucial para comprender la diversidad y la flexibilidad que han tenido a la hora de escribirlas, así como para identificar posibles riesgos legales y desafíos de cumplimiento. Además, el estudio de estas licencias peculiares puede proporcionar perspectivas sobre las necesidades específicas y las motivaciones detrás de su creación, permitiendo a la industria y a la academia desarrollar mejores herramientas y estrategias para gestionar la variedad de licencias existentes.
Para responder a esta pregunta, continuaremos poniendo énfasis en la inspección manual frente a las licencias ``canónicas''. Identificaremos archivos con texto de licencias con ciertas modificaciones y otras que se podrían considerar licencias peculiares por sus condiciones de licenciamiento.

\subsection{RQ5: ¿Cómo se consideran los archivos que no son licencias?}

\emph{Motivación.} Esta pregunta de investigación es importante porque es crucial reconocer que no todos los archivos en el conjunto de datos contienen información explícita sobre licencias. Esta ausencia de información puede deberse a diversas razones, como la omisión intencional, el desconocimiento por parte de los desarrolladores, o la inclusión de archivos que no requieren licencias específicas (por ejemplo, archivos de configuración, documentación, o recursos multimedia) que posiblemente se hayan omitido en los procesos.

Aprovechamos los enfoques y los procesos usados en las anteriores RQs, la inspección manual permitió identificar qué archivos revisados no eran licencias, verificaremos el contenido de cada uno pudiendo ser estos (por ejemplo, configuración, documentación, recursos multimedia, etc.) y posteriormente evaluaremos su impacto en la identificación de licencias.


\section{Metodología}
\label{sec:metodo_empiricofloss}

A continuación se describe el proceso o método empleado para el ``\textit{Estudio de diversidad de licencias}'', que es la ``\textit{Anotación manual de licencias}''.
